\renewcommand{\thefootnote}{\arabic{footnote})}

%\title{物理単位}
\htitle{物理単位}
\expnum{}
%\maketitle

\newpage
\begin{center}%
\let\footnote\thanks
  {\bf \LARGE 物理単位  \par}%
\end{center}%
\par\vskip 1.5em

\setcounter{section}{0}

\section{単位}

1組の{\gt 基本単位}と、それより物理学の法則、定義にもとづく乗除のみで
導かれる{\gt 組立単位}とからできている単位系を、一貫した(コヒーレント
な)単位系という。


\section{国際単位系{\bf (SI)}}

1960年の国際度量衡総会は、あらゆる分野においてひろく世界的に使用される
単位系として、{\gt MKSA}単位系を拡張した{\gt 国際単位系}
{\bf(仏語 Syst$\grave{\bf e}$me International d'Unit$\acute{\bf e}$s)}略称 
{\bf SI}を採択した。日本の計量法もこれを基礎としている。

{\bf SI}は、4種の基本量、すなわち{\gt 長さ}、{\gt 質量}、{\gt 時間}、
{\gt 電流}に対してそれぞれ、{\gt メートル}{\bf (m)}、{\gt キログラム}
{\bf (kg)}、{\gt 秒}{\bf (s)}、{\gt アンペア}{\bf (A)}を基本
とし(MKSA単位系)、これ
に温度の関連している分野で基本量である熱力学的{\gt 温度}の単位{\gt ケ
  ルビン}{\bf (K)}、{\gt 物質量}を表す単位{\gt モル}{\bf (mol)}、およ
び測光の分野で基本量である{\gt 光度}の単位{\gt カンデラ}{\bf (cd)}を加
えた7個を{\gt 基本単位}する単位系である\footnote{cgs単
    位系は、3種の基本量、すなわち{\gt 長さ}、{\gt 質量}、{\gt 時間}に
  対しそれぞれ、{\gt センチメートル}{\bf (cm, $=10^{-2}$~m)}、{\gt グラ
    ム}{\bf (g, $=10^{-3}$~kg)}、{\gt 秒}{\bf (s)}を基本単位とする単位
  系である(本年表では、当分の間MKSA, cgs両単位系を併用する)。}。

以前は{\gt 平面角} \enskip {\gt ラジアン}{\bf (rad)}、{\gt 
立体角} \enskip {\gt ステラジアン}{\bf (sr)}の2個を補助単位
としていたが、1995年に補助単位は廃止され、組立単位として分類
されている。

\section{基本単位}


{\bf SI}の基本単位および補助単位の大きさは、つぎのように定義されている
\footnote{古くは秒は平均太陽日の 1 / (24 $\times$ 60 $\times$ 60) とさ
  れていた。平均太陽日とは1年間の太陽の平均速度をもって赤道上を等速運
  動する仮想の太陽(平均太陽)が子午線を通過してからつぎに同じ子午線を通
  過するまでの時間である。しかしこの平均太陽日、したがって平均太陽秒は
  わずかながら時とともに変化するので、1956年に不変な時間の単位としての
  秒が1900年1月1日12時(暦表時)における回帰年の$1 /
  3.15569259747\times 10^7$と
  定義された(暦表秒)。回帰年とは太陽が春分点を通過してからつぎに再び春
  分点を通過するまでの時間で、毎年約 0.005秒ずつ短くなる。その後、1967
  年に原子的標準による現在の秒の定義が採用された。}。


\begin{description}
\itemsep -\parsep
\item[時間] {\gt 秒}{(second, s)}は、{{}$^{133}$C$_{\rm s}$}原子の基底状態の2
つの超微細準位({F = 4 , M = 0}および{F = 3 , M = 0})の間の遷移
に対応する放射の{$9.192631770\times 10^9$}周期の継続時間である$^{2)}$。

  \item [長さ] {\gt メートル}{(metre , m)}は、光が真空中
  で {$1/2.99792458\times 10^8$~s}の間に進む距離である
  \footnote{元来メートルは子午線の北極から赤道までの長さの
  {$10^-7$}、キログラムは1気圧、最大密度の温度にお
  ける水 {1000cm$^3$}の質量と規定され、後にこれら
  に基づいた2種の国際原器が作られたが、その後の精密な測定の
  結果、最初の規定と原器による定義とに差異のあることが判明し、
  それからはいずれも国際原器によって単位の大きさを定義するこ
  とになった(1889)。その後長さについては原器と光の波長との比
  較が行われ、{{}$^{\rm 86}$Kr}原子の橙色のスペクトル線
  (2p$_{10}$ -- 5d$_5$)の真空中における波長の
  {$1.65076373\times 10^6$}倍を1メートルとすることになり(1960)、さらに光の速度
  の測定精度の向上により現在の定義におきかえられた(1983)。}。
  \item [質量] 国際キログラム原器の質量を{\gt キログラム}{\bf
      (kilogram , kg)}とする$^{3)}$。
  \item [電流] {\gt アンペア}{\bf (ampere , A)}は、真空中に1~mの
    間隔で平行に置かれた、無限に小さい円形断面積を有する、無限に長い2
    本の直線状導体のそれぞれを流れ、これらの導体の長さ1~mごとに
    $2\times 10^{-7}$~Nの力を及ぼし合う一定の電流である。
  \item [温度] 熱力学温度の単位{\gt ケルビン}{\bf (kelvin , K)}は水の
    三重点の熱力学温度の1/273.16である。温度間隔にも同じ単位を使
    う。
  \item [物質量] {\gt モル}{\bf (mole , mol)}は0.012~kgの
    {}$^{12}${C}に含まれる原子と等しい数\footnote{アボガドロ数。}
    の構成要素を含む系の物質量である。モルを使用するときは、構成要素を
    指定しなければならない。構成要素は原子、分子、イオン、電子その他の
    粒子またはこの種の粒子の特定の系の集合体であってよい。
  \item [光度]\footnote{点光源のある方向の光度とは、単位時間にその方向
      にむけて単位立体角中に放射される放射エネルギーを、国際的に定めた
      標準の比視感度分布で計った明るさの感度を表す量である。有限の大き
      さの光源はその大きさを無視し得るほど大きい観測距離においてこれを
      点光源と見なして上の定義を用いる。} {\gt カンデラ}{\bf (candela
      , cd)}は周波数$5.40 \times 10^{14}$~Hzの単色放射を放出し所定
    の方向の放射強度が{ 1/683~W$\cdot$sr$^{-1}$}である光源の、そ
    の方向における光度である。
  \end{description}


\section{SI組立単位(1)}

  \begin{description}
  \item [平面角]{\gt ラジアン}{\bf (radian , rad)}は円の周上で、その半
    径の長さに等しい長さの弧を切り取る2本の半径の間に含まれる平面角で
    ある。単位としてはm/m~$=1$なので、無次元である。
  \item [立体角] {\gt ステラジアン}{\bf (steradian , sr)}は球の中心を
    頂点とし、その球の半径を1辺とする正方形に等しい面積を球の表面上で
    切り取る立体角である。単位としてはm$^2$/m$^2=1$なので、無次元である。
  \end{description}


\section{SI組立単位(2)}


基本単位と補助単位の乗除で表される組立単位のうち、固有の名称をもつ{\bf
  SI}組立単位。

\newcommand{\lw}[1]{\smash{\lower2.ex\hbox{#1}}}



\begin{tabular}{l|l|c|c|l}\hline
\makebox[2cm][c]{\lw{\mc 量}} & \makebox[4cm][c]{\lw{\mc 単 \enskip 位}}
& 単位 & 他の{\bf SI}単位 & {\bf SI}基本単位 \\
 & & 記号 & による表し方 & による表し方 \\ \hline
周波数 & ヘルツ(hertz)      & Hz &       & s$^{\rm -1}$ \\
力     & ニュートン(newton) & N  & J/m & ${\rm m \cdot kg \cdot
  s^{-2}}$ \\
圧力、応力 & パスカル(pascal) & Pa & N/m$^2$ & ${\rm m^{-1} \cdot kg
  \cdot s^{-2} }$ \\
エネルギー & \lw{ジュール(joule)} & \lw{J} & \lw{N$\cdot$m} &
\lw{m$^{2}$ $\cdot$ kg $\cdot$ s$^{-2}$} \\
仕事、熱量 & & & & \\
仕事率、電力 & ワット(watt) & W & J/s & ${\rm m^2 \cdot kg \cdot
  s^{-3}}$\\
電気量、電荷 & クーロン(coulomb) & C & A$\cdot$s & ${\rm s \cdot A}$
\\
電圧、電位   & ボルト(volt)      & V & J/C & ${\rm m^2 \cdot kg \cdot
  s^{-3} \cdot A^{-1}}$ \\
静電容量     & ファラド(farad)   & F & C/V & ${\rm m^{-2} \cdot
  kg^{-1} \cdot s^4 \cdot A^2}$ \\
電気抵抗     & オーム(ohm) & $\Omega$ & V/A & ${\rm m^2 \cdot kg \cdot
  s^{-3} \cdot A^{-2}}$ \\ \hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{l|l|c|c|l}\hline
\makebox[2cm][c]{\lw{\mc 量}} & \makebox[4cm][c]{\lw{\mc 単 \enskip 位}}
& 単位 & 他の{\bf SI}単位 & {\bf SI}基本単位 \\
 & & 記号 & による表し方 & による表し方 \\ \hline
コンダクタンス & ジーメンス(siemens) & S & A/V & ${\rm m^{-2} \cdot
  kg^{-1} \cdot s^3 \cdot A^2 }$ \\
磁束         & ウェーバー(weber) & Wb & V$\cdot$s & ${\rm m^2 \cdot kg
  \cdot s^{-2} \cdot A^{-1}}$ \\
磁束密度     & テスラ(tesla)     & T  & Wb/m$^2$  & ${\rm kg \cdot
  s^{-2} \cdot A^{-1}}$ \\
インダクタンス & ヘンリー(henry) & H  & Wb/A      & ${\rm m^2 \cdot kg
  \cdot s^{-2} \cdot A^{-2}}$ \\
光束         & ルーメン(lumen)\footnotemark & lm & cd$\cdot$sr & \\
照度         & ルクス(lux)\footnotemark     & lx & lm/m$^2$    & \\
放射能       & ベクレル(becquerel)\footnotemark & Bq & & s$^{-1}$ \\
吸収線量  & グレイ(gray)\footnotemark & Gy & J/kg & ${\rm m^2 \cdot
  s^{-2}}$ \\
線量当量  & シーベルト(sievert)\footnotemark & Sv & J/kg & ${\rm m^2
  \cdot s^{-2}}$ \\ \hline
\end{tabular}

\addtocounter{footnote}{-4}\footnotetext{1~lm = 等方性の光度 1~cd の点光
  源から 1~sr の立体角内に放射される光束。}
\addtocounter{footnote}{1}\footnotetext{1~lx = 1~m$^2$の面を、1~lm の光束
  で一様に照らしたときの照度。}
\addtocounter{footnote}{1}\footnotetext{1~Bq = 1~s の間に1個の原子崩壊を
  起こす放射能。}
\addtocounter{footnote}{1}\footnotetext{1~Gy = 放射線のイオン化作用によっ
  て、1~kg の物質に 1~J のエネルギーを与える吸収線量。}
\addtocounter{footnote}{1}\footnotetext{1~Sv = 1~J/kg = 100~rem}


\section{単位の10$^n$倍の接頭記号}

\medskip

\begin{tabular}{llllllll}\hline
倍数 & 記号 & \multicolumn{2}{c}{名称} & 倍数 & 記号 &
\multicolumn{2}{c}{名称} \\ \hline
10     & da & deca  & デカ   & 10$^{-1}$ & d & deci  & デシ   \\
10$^2$ & h  & hecto & ヘクト & 10$^{-2}$ & c & centi & センチ \\
10$^3$ & k  & kilo  & キロ   & 10$^{-3}$ & m & milli & ミリ   \\
10$^6$ & M  & mega  & メガ   & 10$^{-6}$ & $\mu$ & micro & マイクロ \\
10$^9$ & G  & giga  & ギガ   & 10$^{-9}$ & n & nano  & ナノ   \\
10$^{12}$ & T  & tera  & テラ   & 10$^{-12}$ & p & pico  & ピコ   \\
10$^{15}$ & P  & peta  & ペタ   & 10$^{-15}$ & f & femto & フェムト \\
10$^{18}$ & E  & exa   & エクサ & 10$^{-18}$ & a & atto  & アト \\
10$^{21}$ & Z  & zetta   & ゼタ & 10$^{-21}$ & z & zepto  &ゼプト \\
10$^{24}$ & Y  & yotta   & ヨタ & 10$^{-24}$ & y & yocto  & ヨクト \\
\hline
\end{tabular}

\bigskip

\section{基礎実験における単位の標記について}

基礎実験では、物理量も数字の場合も常に四角カッコ[\ \ ]を使っ
て単位を標記することとしている。これは基礎実験ではレポートが
手書きであるため、斜体$V$と立体Vを区別して書くことが困難であ
るからである。丸カッコ(\ \ )を用いると関数の引数と間違える可
能性があるので使わない。例：電圧V[V]、5.01[V]

参考までに、文書ソフトを使ってフォント(文字種)を変えることが
出来る場合には、斜体と立体を区別して標記できるので次のように
なる。
\begin{itemize}
\item 物理量はイタリック(斜体)、単位はローマン(立体)で書く。

  例：物理量 $v$, $V$, $I$, それぞれ単位はm/s, V, A.

\item 物理量の下付きの添字は通常はローマンで書き、$i$番目な
どの指標になっているときには変数なのでイタリックとする。

  例：サンプルaの電圧$V_{\rm a}$とi番目の素子の電流$I_i$。

\item 物理量が文章中に現れるときには通常は単位を書く必要はな
い。なぜならばSI単位であるので自明であるからである。

例:この値を臨界電流密度$J_{\rm c}$という。

\item 物理量の単位をあえて強調して標記したいときには、丸カッコ(\ \ )を
  使って書く。

例: この値を臨界電流密度$J_{\rm c}$(A/m$^2$)という。

\item 物理量がある物理量の関数になっているときには次のように
丸カッコ(\ \ )を使って書く。つまり丸カッコ内もイタリックであ
るので単位とは区別することができる。

例: 臨界電流密度$J_{\rm c}$は磁
束密度$B$の関数であり、$J_{\rm c}(B)=\alpha B^{\gamma-1}$の
ように近似できる。

\item 数字には必ず単位をつける。なぜならばミリ、マイクロなど
の接頭記号などがつく可能性があるからである。標記は数字のあと
にスペースを入れて単位をつける。ただし、\%は数字の直後に入れ
る。

例:  5~mm, $3.1\times 10^5$~A/m$^2$, 10\%の誤差。

\item グラフでは物理量のあとに丸カッコ(\ \ )を使って必ず単位を書
  く。なぜならばグラフでは数字が書かれているので接頭記号などがつく可能
  性があるからである。

例: $J_{\rm c}$ (A/m$^2$), $V$ (mV)
\end{itemize}



\section{ギリシャ文字}

\medskip

\begin{tabular}{cccll}\hline
大文字   & 小文字 & 相当するローマ字 &  & 読み方 \\ \hline
A      & $\alpha$ & a,$\bar{a}$ & alpha & アルファ \\
B      & $\beta$  & b           & beta  & ベータ   \\
$\Gamma$ & $\gamma$ & g           & gamma & ガンマ   \\
$\Delta$ & $\delta$ & d           & delta & デルタ   \\
E      & $\epsilon$,$\varepsilon$ & e & epsilon & エプシロン \\
Z      & $\zeta$  & z           & zeta  & ゼータ(ツェータ) \\
H      & $\eta$   & $\bar{e}$   & eta   & エータ   \\
$\Theta$ & $\theta,\vartheta$ & th & theta & テータ(シータ) \\
I      & $\iota$  & i,$\bar{i}$ & iota  & イオータ \\ 
K      & $\kappa$ & k           & kappa & カッパ   \\
$\Lambda$ & $\lambda$ & l         & lambda & ラムダ  \\
M      & $\mu$    & m           & mu     & ミュー  \\
N      & $\nu$    & n           & nu     & ニュー  \\
$\Xi$    & $\xi$    & x           & xi     & グザイ(クシー) \\
O      & $o$      & o           & omicron & オミクロン \\
$\Pi$    & $\pi$    & p           & pi     & パイ(ピー) \\
P      & $\rho$   & r           & rho    & ロー    \\
$\Sigma$ & $\sigma,\varsigma$ & s & sigma  & シグマ  \\
T      & $\tau$   & t           & tau    & タウ    \\
$\Upsilon$ & $\upsilon$ & u,y     & upsilon & ユープシロン \\
$\Phi$   & $\phi,\varphi$ & ph(f) & phi    & ファイ  \\
X      & $\chi$   & ch          & chi,khi & カイ(クヒー) \\
$\Psi$   & $\psi$   & ps          & psi    & プサイ  \\
$\Omega$ & $\omega$ & $\bar{o}$   & omega  & オメガ \\ \hline
\end{tabular}



%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "ite"
%%% End: 
